

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Fonction exponentielle}}}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonction exponentielle };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions trigonométriques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{theoreme}{{\bf \textsf{Théorème}}}{frame=red}{th}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{remarques}{{\bf \textsf{Remarques}}}{frame=lightgray}{rem}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{12}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily

\section{La fonction exponentielle}
\subsection{Définition et premières propriétés}

\begin{theoreme*}{}
Il existe une \textbf{unique} fonction $f$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $f'=f$ et $f(0)=1$.
\end{theoreme*}



\begin{definition*}{}
La fonction exponentielle est la fonction notée exp définie sur $\R$ par : exp'$(x)$ = exp$(x)$ et exp(0) = 1.
\end{definition*}



\subsection{Notation $\text{e}$}

\begin{definition*}{}
On note $\text{e}$ l'image de $1$ par la fonction $\exp$. Ainsi, $\exp(1)= \text{e}$.\\
Ce nombre est appelé constante de Neper ou nombre d'Euler.
\end{definition*}



\begin{remarques*}{}
\begin{itemize}
\item Le nombre $\text{e}$ est irrationnel et vaut approximativement $2,718$.
\item Pour tout $p\in\Z$, $\exp(p)=\exp(p\times 1)=(\exp(1)^p)=\text{e}^p$.\\
En généralisant cette écriture : pour tout $x\in\R$, $\exp(x)=\text{e}^x$.
\end{itemize}
\end{remarques*}





\subsection{Relation fonctionnelle}


\begin{propriete*}{}
 \text{Pour tout } $ x\in\R$ :
 \begin{multicols}{2}
 \begin{itemize}
   \item  $\text{e}^{-x}= \dfrac{1}{\text{e}^{x}}$.
   \item $\text{e}^{x}>0$.
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete*}




\begin{propriete*}{Relations fonctionnelles}
 Pour tous réels $x$ et $y$ :
 \begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
    \item $\text{e}^{x+y}= \text{e}^{x}\times\text{e}^{y}$.
    \item $\text{e}^{x-y}=\dfrac{\text{e}^{x}}{\text{e}^{y}}$.
    \item Pour tout $n\in\Z$ : $\text{e}^{nx}= \left(\text{e}^{x}\right)^n$.
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete*}




\begin{methode*}{Simplifier des écritures}
\begin{exbmethode}
        Simplifier les écritures suivantes : $A=\dfrac{\text{e}^4\times \text{e}^4}{\text{e}^5}$ et $B=\left(\text{e}^5\right)^{-6}\times \text{e}^3$.\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}



\section{Étude de la fonction exponentielle}



\subsection{Variations}



\begin{propriete*}{Sens de variation}
 La fonction $\exp$ est dérivable sur $\R$ donc continue sur $\R$ ;

Pour tout $x\in\R$, $\exp'(x)=\exp(x)>0$ donc la fonction $\exp$ est  strictement croissante sur $\R$.
\end{propriete*}





\textbf {Conséquences :}\\
 \rightskip=0pt\leftskip=0pt
Pour tous réels $a$ et $b$ :
\[\text{e}^a=\text{e}^b\Longleftrightarrow a=b\qquad;\qquad\text{e}^a<\text{e}^b\Longleftrightarrow  a<b\]



\subsection{Tableau de variations et courbe}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt = 2, espcl=4]{$x$ /1,exp'$(x)$ /1,exp($x$)/1.5}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,}
\tkzTabVar{-/ $0$,+/$+\infty$}
\tkzTabVal{1}{2}{.3}{$0$}{$1$}
\tkzTabVal{1}{2}{.6}{$1$}{$\text{e}$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=1.2cm,y=1.2cm]
\draw[line width=1.2pt,->,color=black] (-3.5,0.0) -- (3,0.0);
\foreach \x in {-3,-2,-1,1,2}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[line width=1.2pt,->,color=black] (0.0,-0.5) -- (0.0,5.5);
\foreach \y in {,2,3,4,5,}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (-7pt,-7pt) node {\footnotesize O};
\clip(-3.5,-0.6200000000000001) rectangle (3,5.5);
\draw[line width=1.2pt,color=red,smooth,samples=100,domain=-3.5:2.5] plot(\x,{2.718281828^(\x)});
\draw (-1.1,1.5) node[anchor=north west] {$e^0=1$};
\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt](1.0,2.718281828459045)-- (1.0,0.0);
\draw [dash pattern=on 3pt off 3pt](1.0,2.718281828459045)-- (0.0,2.718281828459045);
\draw (-2.3,2.95) node[anchor=north west] {\footnotesize $e^1=e\simeq2,718$};
\draw[color=red] (2.5,5.1) node {\footnotesize $y=\text{e}^x$};
\draw [fill=black] (0.0,1.0) circle (1.5pt);
\draw [fill=black] (1.0,2.718281828459045) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}



\begin{methode*}{Calculer des dérivées et résoudre des équations/inéquations}
\begin{exbmethode}
        \begin{enumerate}
  \item Dériver les fonctions définies par : \\
 $f(x)=4x-3\text{e}^x$\hspace{0.5cm}   $g(x)=(x-1)\text{e}^x$\hspace{0.5cm} $h(x)=\dfrac{\text{e}^x}{x}$\\


  \item Résoudre l'équation $\text{e}^{x^2-3}-\text{e}^{-2x}=0$.\\
 Résoudre l'inéquation $\text{e}^{4x-1}\geqslant 1$.
  
\end{enumerate}

         \end{exbmethode}
      \end{methode*}


\section{Compléments sur la fonction exponentielle}




\begin{propriete*}{Dérivée de $\text{e}^{ax+b}$}
Soit $u$ une fonction dérivable sur un intervalle I.\\
La fonction définie par $f(x)=\text{e}^{ax+b}$ est dérivable sur I et admet pour dérivée :
\begin{center}
$f'(x)= a\text{e}^{ax+b}$
\end{center}
\end{propriete*}
 
  







\end{Maquette}


\end{document}

